%%
%% Template of the department Very Large Business Applications,
%%    CvO University Oldenburg for scientific papers
%%
%% Created by Dipl.-Inform. Daniel Süpke
%%    For questions, comments, suggestions etc. send an email to:
%%    suepke@wi-ol.de or suepke@gmx.de
%%
%% Version: April 16, 2010
%%
%% Note: Has only been tested with pdflatex, not latex (dvi). Still, there is
%% theoretical support also for latex.
%%


\documentclass[11pt]{scrartcl}

%% packages
\usepackage[utf8]{inputenc}       % Standard for Linux
\usepackage[ngerman]{babel}              % For German language
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{geometry}
\usepackage{ifpdf}
\usepackage{setspace}             % For line spread
\usepackage{enumitem}
\usepackage{caption}
\usepackage{framed}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{moreverb}
\usepackage{listings}
\usepackage{here}
\usepackage{multirow}



% For pdflatex
\ifpdf
  % One of these two:
  \usepackage[pdftex]{graphicx}
  %\usepackage[pdftex]{epsfig}

  \usepackage[pdftex]{hyperref}
% For latex (dvi)
\else
  % One of these two:
  \usepackage[dvips]{graphicx}
  %\usepackage[dvips]{epsfig}

  % make the command \href from hyperref available as a 'print only'
  \newcommand{\href}[2]{#2}
\fi


%% Picture options
\graphicspath{{pictures/}}         % Default path to pictures used
\DeclareGraphicsExtensions{.png, .jpg}   % More extensions can be added


%% Pagestyle options
\pagestyle{fancy}
%\lhead{}
%\chead{}
\rhead{}
%\lfoot{Daniel Süpke}
%\cfoot{}
%\rfoot{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}

\newcommand{\RM}[1]{\MakeUppercase{\romannumeral #1{}}}

\geometry{a4paper,left=3cm,right=3cm}
%\geometry{a4paper,left=3cm,right=2.5cm}   % Please use these settings for a PhD-thesis

\lstdefinelanguage{fcl}
{keywords={FUNCTION_BLOCK,VAR_INPUT,END_VAR,VAR_OUTPUT,FUZZIFY,END_FUZZIFY,DEFUZZIFY,END_DEFUZZIFY,RULEBLOCK,END_RULEBLOCK,END_FUNCTION_BLOCK},
morekeywords={TERM,METHOD,COG,DEFAULT,AND,MIN,MAX,ACT,ACCU,RULE,IF,THEN,IS},
sensitive=true,
morecomment=[l]{//},
morecomment=[s]{/*}{*/},
morestring=[b]",
}

\lstset{
%numbers=left, 
%numberstyle=\small, 
%numbersep=8pt, 
frame = single, 
language=Pascal, 
framexleftmargin=5pt}

%% Document start
\begin{document}

%% Title page
\begin{titlepage}
  \begin{centering}
  \begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=310pt]{CvO-Oldenburg-Logo}    % Ggf. Copyright beachten - ansonsten nur für Gebrauch an der CvO
  \end{figure}

  %\vspace*{0.2cm}

%  \begin{figure}[h!]
%    \centering
%    \includegraphics[width=250pt]{SAO_standard_Kopie-256px}    % Ggf. Copyright beachten - ansonsten nur für Gebrauch an der CvO/VLBA
 %\end{figure}

  %\vspace*{0.4cm}
  
Fakultät \RM{2} -- Informatik, Wirtschafts- und Rechtswissenschaften \\
Department für Informatik

\vspace*{0.6cm}

Bachelorstudiengang Wirtschaftsinformatik

\vspace*{0.6cm}

Bachelorarbeit

\vspace*{1.2cm}
  
  \textsf{ \huge{ Möglichkeiten der Anwendung wissensbasierter Systeme in der Humanmedizin -- Erhebung, Darstellung und exemplarische Umsetzung anhand des Fachbereichs Neurologie  \\}}

  \vspace*{2cm}
  %\noindent Bachelorarbeit\\
  %\emph{Bei Referaten noch mit Zusatz:} im Rahmen des..     % Insert correct type

vorgelegt von

\vspace*{0.4cm}

\textbf{Christoph Langen}

\vspace*{2cm}

Gutachter

\vspace*{0.4cm}

\textbf{Prof. Dr.-Ing. habil. Jürgen Sauer} \\
\textbf{M.Sc. Mirco Josefiok}

\vspace*{1.2cm}

Oldenburg, \today

  \end{centering}
%  
%  \vspace*{1.5cm}
%  \begin{tabbing}
%  xxxxxxxxxxxxxxxx\= \kill
%  
%  % Change me
%  \small Themensteller:\> Prof. Dr.-Ing. habil. Jürgen Sauer\\
%  \small Betreuer:\> M.Sc. Mirco Josefiok \\\\
%
%  \small Vorgelegt von: \> Christoph Langen\\
%  \small \> Moorweg 34\\
%  \small \> 26441 Jever \\
%  \small \> 015738265323\\
%  \small \> christoph.langen@uni-oldenburg.de\\\\
%
%  \small Abgabetermin:\> 01.Oktober 2015
%  \end{tabbing}
\end{titlepage}



\thispagestyle{empty}
\newpage

\tableofcontents
\newpage


%\section*{Glossar}             % Alternatively a glossary package can be used
%\addcontentsline{toc}{section}{Glossar}
%\section*{Symbolverzeichnis}   % If needed
%\addcontentsline{toc}{section}{Symbolverzeichnis}
%\newpage
%
\listoffigures
\addcontentsline{toc}{section}{Abbildungsverzeichnis}
\listoftables
\addcontentsline{toc}{section}{Tabellenverzeichnis}
\newpage
%
%%% Line spread
\onehalfspacing


% For large documents, instead of typing all the text inside here, it may be better
% splitting the content in multiple files and using \include or \includeonly

% Start of content

\input{Einleitung}

\input{Grundlagen}

\input{Verwandte_Arbeiten}

\input{EXP_Medizin}

\input{Knowledge_Engineering_in_der_Neurologie}

\input{Fazit}

\input{Ausblick}

\newpage
%% Appendix
\begin{appendix}
%
\section{Literaturverzeichnis}


%\addcontentsline{toc}{section}{Literaturverzeichnis}
\bibliographystyle{alphaurl}
\bibliography{BA_Lit} % Point to BibTeX literature file e.g. literatur.bib

\newpage

\section{Funktionsblöcke der Krankheiten} \label{FCLDateien}

\subsection{Benigner peripherer paroxysmaler Lagerungsschwindel} \label{BPPL}

\paragraph{Linguistische Variablen des Funktionsblocks "`Nystagmus\_of\_benign\_paroxysmal\_type"'} \mbox{}\\

Der Funktionsblock "`Nystagmus\_of\_benign\_paroxysmal\_type"' hat folgende Input-Variablen:

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
{\bf Symptom/Befund} & {\bf Ausprägungen}                                                               & {\bf ling. Variable} & {\bf ling. Terme}                                                           & {\bf Intervall}                                                            \\ \hline
Drehschwindel        & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}akut\\ attackenartig\\ konstant\end{tabular}        & rotary\_vertigo      & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}sudden\\ attack\\ constant\end{tabular}          & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}{[}0,4{]}\\ {[}2,8{]}\\ {[}6,10{]}\end{tabular} \\ \hline
Schwindeldauer       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}kurz\\ medium\\ lang\end{tabular}                   & vertigo\_duration    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}short\\ medium\\ long\end{tabular}               & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}{[}0,4{]}\\ {[}2,8{]}\\ {[}6,10{]}\end{tabular} \\ \hline
Lagerungsprobe       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}nicht durchgeführt\\ negativ\\ positiv\end{tabular} & dix\_hallpike\_test  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}not\_executed\\ negative\\ positive\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}{[}0,2{]}\\ {[}2,4{]}\\ {[}4,6{]}\end{tabular}  \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Input-Variablen des Funktionsblocks "`Nystagmus\_of\_benign\_paroxysmal\_type"'}
\end{table}

Der Funktionsblock "`Nystagmus\_of\_benign\_paroxysmal\_type"' hat folgende Output-Variablen:

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
{\bf Krankheit}                                                                                & {\bf ling. Variable}                                                               & {\bf ling. Terme}                                                    & {\bf Intervall}                                                           \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Benigner peripherer \\ paroxysmaler Lagerungsschwindel\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Nystagmus\_of\_benign\_\\ paroxysmal\_type\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}unlikely\\ possible\\ likely\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}{[}0,4{]}\\ {[}1,9{]}\\ {[}6,9{]}\end{tabular} \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Output-Variablen des Funktionsblocks "`Nystagmus\_of\_benign\_paroxysmal\_type"'}
\end{table}

\paragraph{Funktionsblock "`Nystagmus\_of\_benign\_paroxysmal\_type"'} \mbox{}\\

\begin{center}
\begin{lstlisting}
FUNCTION_BLOCK Nystagmus_of_benign_paroxysmal_type

VAR_INPUT
    rotary_vertigo : REAL;
    dix_hallpike_test : REAL;
    vertigo_duration : REAL;
END_VAR

VAR_OUTPUT
    Nystagmus_of_benign_paroxysmal_type : REAL;
END_VAR

FUZZIFY rotary_vertigo
    TERM sudden := (0,1)(2,1)(4,0) ;
    TERM attack := (2,0)(4,1)(6,1)(8,0);
    TERM constant := (6,0)(8,1)(10,1);
END_FUZZIFY 

FUZZIFY vertigo_duration
    TERM short := (0,1)(2,1)(4,0);
    TERM medium := (2,0)(4,1)(6,1)(8,0);
    TERM long := (6,0)(8,1)(10,1);
END_FUZZIFY 

FUZZIFY dix_hallpike_test
    TERM not_executed := (0,0)(1,1)(2,0); 
    TERM negative := (2,0)(3,1)(4,0);
    TERM positive := (4,0)(5,1)(6,0);
END_FUZZIFY 

DEFUZZIFY Nystagmus_of_benign_paroxysmal_type
    TERM unlikely := (0,1)(4,0);
    TERM possible := (1,0)(4,1)(6,1)(9,0);
    TERM likely := (6,0)(9,1);

METHOD : COG;
DEFAULT := 0;
END_DEFUZZIFY 

RULEBLOCK Nystagmus_of_benign_paroxysmal_type_No1
AND : MIN;
ACT : MIN;
ACCU : MAX;

RULE 1 : IF vertigo_duration IS short AND rotary_vertigo IS
attack AND dix_hallpike_test IS positive THEN 
Nystagmus_of_benign_paroxysmal_type IS likely;
RULE 2 : IF vertigo_duration IS short AND rotary_vertigo IS 
attack AND dix_hallpike_test IS not_executed THEN 
Nystagmus_of_benign_paroxysmal_type IS possible;
RULE 3 : IF rotary_vertigo IS attack AND vertigo_duration IS 
medium AND dix_hallpike_test IS positive THEN 
Nystagmus_of_benign_paroxysmal_type IS possible;
RULE 4 : IF rotary_vertigo IS constant OR vertigo_duration IS 
long OR dix_hallpike_test IS negative THEN 
Nystagmus_of_benign_paroxysmal_type IS unlikely;

END_RULEBLOCK

END_FUNCTION_BLOCK

\end{lstlisting}
\end{center}

\subsection{Neuritis Vestibularis} \label{NeuVes}

\paragraph{Linguistische Variablen des Funktionsblocks "`Neuritis\_Vestibularis"'} \mbox{}\\

Der Funktionsblock "`Neuritis\_Vestibularis"' hat folgende Input-Variablen:

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
{\bf Symptom/Befund}                                               & {\bf Ausprägungen}                                                                                        & {\bf ling. Variable}                                              & {\bf ling. Terme}                                                                                   & {\bf Intervall}                                                                       \\ \hline
Drehschwindel                                                      & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}akut\\ attackenartig\\ konstant\end{tabular}                                   & rotary\_vertigo                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}sudden\\ attack\\ constant\end{tabular}                                  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}{[}0,4{]}\\ {[}2,8{]}\\ {[}6,10{]}\end{tabular}            \\ \hline
Schwindeldauer                                                     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}kurz\\ medium\\ lang\end{tabular}                                              & vertigo\_duration                                                 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}short\\ medium\\ long\end{tabular}                                       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}{[}0,4{]}\\ {[}2,8{]}\\ {[}6,10{]}\end{tabular}            \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}gerichtete \\ Fallneigung\end{tabular}  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}links\\ rechts\end{tabular}                                                    & tendency\_to\_fall                                                & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}left\\ right\end{tabular}                                                & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}1\\ 2\end{tabular}                                         \\ \hline
Spontannystagmus                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}links\\ rechts\end{tabular}                                                    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}spontaneous\_\\ nystagmus\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}left\\ right\end{tabular}                                                & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}1\\ 2\end{tabular}                                         \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Unterberger-\\ Tretversuch\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}nicht durchgeführt\\ negativ\\ positiv - links\\ positiv - rechts\end{tabular} & unterberger\_test                                                 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}not\_executed\\ negative\\ positive\_left\\ positive\_right\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}{[}0,2{]}\\ {[}2,4{]}\\ {[}4,6{]}\\ {[}6,8{]}\end{tabular} \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Input-Variablen des Funktionsblocks "`Neuritis\_Vestibularis"'}
\end{table}

Der Funktionsblock "`Neuritis\_Vestibularis"' hat folgende Output-Variablen:

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
{\bf Krankheit}       & {\bf ling. Variable}   & {\bf ling. Terme}                                                    & {\bf Intervall}                                                           \\ \hline
Neuritis Vestibularis & Neuritis\_vestibularis & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}unlikely\\ possible\\ likely\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}{[}0,4{]}\\ {[}1,9{]}\\ {[}6,9{]}\end{tabular} \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Output-Variablen des Funktionsblocks "`Neuritis\_Vestibularis"'}
\end{table}

\paragraph{Funktionsblock "`Neuritis\_Vestibularis"'} \mbox{}\\

\begin{center}
\begin{lstlisting}
FUNCTION_BLOCK Neuritis_vestibularis

VAR_INPUT
    rotary_vertigo : REAL;
    tendency_to_fall : REAL;
    spontaneous_nystagmus : REAL;
    unterberger_test : REAL;
    vertigo_duration : REAL;
END_VAR

VAR_OUTPUT
    Neuritis_vestibularis : REAL;
END_VAR

FUZZIFY rotary_vertigo
    TERM sudden := (0,1)(2,1)(4,0) ;
    TERM attack := (2,0)(4,1)(6,1)(8,0);
    TERM constant := (6,0)(8,1)(10,1);
END_FUZZIFY

FUZZIFY tendency_to_fall
    TERM left := 1;
    TERM right := 2;
END_FUZZIFY

FUZZIFY spontaneous_nystagmus
    TERM left := 1;
    TERM right := 2;
END_FUZZIFY

FUZZIFY unterberger_test
    TERM not_executed := (0,0)(1,1)(2,0);
    TERM negative := (2,0)(3,1)(4,0);
    TERM positive_left := (4,0)(5,1)(6,0);
    TERM positive_right := (6,0)(7,1)(8,0);
END_FUZZIFY

FUZZIFY vertigo_duration
    TERM short := (0,1)(2,1)(4,0);
    TERM medium := (2,0)(4,1)(6,1)(8,0);
    TERM long := (6,0)(8,1)(10,1);
END_FUZZIFY 

DEFUZZIFY Neuritis_vestibularis
    TERM unlikely := (0,1)(4,0);
    TERM possible := (1,0)(4,1)(6,1)(9,0);
    TERM likely := (6,0)(9,1);

METHOD : COG;
DEFAULT := 0;
END_DEFUZZIFY

RULEBLOCK Neuritis_vestibularis_No1
AND : MIN;
ACT : MIN;
ACCU : MAX;

RULE 1 : IF rotary_vertigo IS sudden AND vertigo_duration IS 
long AND tendency_to_fall IS left AND spontaneous_nystagmus 
IS right AND unterberger_test IS positive_left 
THEN Neuritis_vestibularis IS likely;
RULE 2 : IF rotary_vertigo IS sudden AND vertigo_duration IS 
long AND tendency_to_fall IS right AND spontaneous_nystagmus 
IS left AND unterberger_test IS positive_right 
THEN Neuritis_vestibularis IS likely;
RULE 3 : IF rotary_vertigo IS attack AND vertigo_duration IS
medium AND tendency_to_fall IS left AND spontaneous_nystagmus 
IS right AND unterberger_test IS positive_left 
THEN Neuritis_vestibularis IS possible;
RULE 4 : IF rotary_vertigo IS attack AND vertigo_duration IS 
medium AND tendency_to_fall IS right AND spontaneous_nystagmus 
IS left AND unterberger_test IS positive_right 
THEN Neuritis_vestibularis IS possible;
RULE 5 : IF rotary_vertigo IS sudden AND vertigo_duration IS 
long AND tendency_to_fall IS left AND spontaneous_nystagmus 
IS right AND unterberger_test IS not_executed 
THEN Neuritis_vestibularis IS possible;
RULE 6 : IF rotary_vertigo IS sudden AND vertigo_duration IS 
long AND tendency_to_fall IS right AND spontaneous_nystagmus 
IS left AND unterberger_test IS not_executed 
THEN Neuritis_vestibularis IS possible;
RULE 7 : IF rotary_vertigo IS constant OR vertigo_duration IS 
short OR unterberger_test IS negative 
THEN Neuritis_vestibularis IS unlikely; 

END_RULEBLOCK

END_FUNCTION_BLOCK
\end{lstlisting}
\end{center}

\subsection{Bilaterale Vestibulopathie} \label{BiVes}

\paragraph{Linguistische Variablen des Funktionsblocks "`Bilaterale\_vestibulopathie"'} \mbox{}\\

Der Funktionsblock "`Bilaterale\_vestibulopathie"' hat folgende Input-Variablen:
\begin{table}[H]
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
{\bf Symptom/Befund}                                                                                & {\bf Ausprägungen}                                                             & {\bf ling. Variable}                                                                      & {\bf ling. Terme}                                                           & {\bf Intervall}                                                           \\ \hline
Schwankschwindel                                                                                    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}bewegungsabhängig\\ phobisch\end{tabular}           & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}staggering\_\\ vertigo\end{tabular}                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}motion\_dependend\\ phobic\end{tabular}          & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}{[}0,5{]}\\ {[}5,10{]}\end{tabular}            \\ \hline
Sehstörungen                                                                                        & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}nicht vorhanden\\ vorhanden\end{tabular}            & oscillopsia                                                                               & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}false\\ true\end{tabular}                        & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}0\\ 1\end{tabular}                             \\ \hline
Ataxie                                                                                              & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}nicht vorhanden\\ vorhanden\end{tabular}            & ataxia                                                                                    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}false\\ true\end{tabular}                        & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}0\\ 1\end{tabular}                             \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Fallneigung bei \\ Beeinträchtigung des\\ visuellen Systems\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}nicht vorhanden\\ vorhanden\end{tabular}            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}tendency\_to\_\\ fall\_without\_\\ visual\_system\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}false\\ true\end{tabular}                        & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}0\\ 1\end{tabular}                             \\ \hline
Kopfimpulstest                                                                                      & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}nicht durchgeführt\\ negativ\\ positiv\end{tabular} & halmagyi\_test                                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}not\_executed\\ negative\\ positive\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}{[}0,2{]}\\ {[}2,4{]}\\ {[}4,6{]}\end{tabular} \\ \hline
kalorische Prüfung                                                                                  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}nicht durchgeführt\\ negativ\\ positiv\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}caloric\_vestibular\_\\ test\end{tabular}                      & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}not\_executed\\ negative\\ positive\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}{[}0,2{]}\\ {[}2,4{]}\\ {[}4,6{]}\end{tabular} \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Input-Variablen des Funktionsblocks "`Bilaterale\_vestibulopathie"'}
\end{table}


Der Funktionsblock "`Bilaterale\_vestibulopathie"' hat folgende Output-Variablen:

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
{\bf Krankheit}       & {\bf ling. Variable}   & {\bf ling. Terme}                                                    & {\bf Intervall}                                                           \\ \hline
Bilaterale Vestibulopathie & Bilaterale\_vestibulopathie & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}unlikely\\ possible\\ likely\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}{[}0,4{]}\\ {[}1,9{]}\\ {[}6,9{]}\end{tabular} \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Output-Variablen des Funktionsblocks "`Bilaterale\_vestibulopathie"'}
\end{table}

\paragraph{Funktionsblock "`Bilaterale\_vestibulopathie"'} \mbox{}\\

\begin{center}
\begin{lstlisting}
FUNCTION_BLOCK Bilaterale_vestibulopathie

VAR_INPUT
    staggering_vertigo : REAL;
    oscillopsia : REAL;
    ataxia : REAL;
    tendency_to_fall_without_visual_system : REAL;
    halmagyi_test : REAL;
    caloric_vestibular_test : REAL;
END_VAR

VAR_OUTPUT
Bilaterale_vestibulopathie : REAL;
END_VAR

FUZZIFY staggering_vertigo 
    TERM motion_dependend := (0,1)(5,0);
    TERM phobic := (5,0)(10,1);
END_FUZZIFY

FUZZIFY oscillopsia
    TERM true := 1;
    TERM false := 0;
END_FUZZIFY 

FUZZIFY ataxia
    TERM true := 1;
    TERM false := 0;
END_FUZZIFY

FUZZIFY tendency_to_fall_without_visual_system
    TERM true := 1;
    TERM false := 0;
END_FUZZIFY 

FUZZIFY halmagyi_test
    TERM not_executed := (0,0)(1,1)(2,0); 
    TERM negative := (2,0)(3,1)(4,0);
    TERM positive := (4,0)(5,1)(6,0);
END_FUZZIFY 

FUZZIFY caloric_vestibular_test
    TERM not_executed := (0,0)(1,1)(2,0); 
    TERM negative := (2,0)(3,1)(4,0);
    TERM positive := (4,0)(5,1)(6,0);
END_FUZZIFY 

DEFUZZIFY Bilaterale_vestibulopathie
    TERM unlikely := (0,1)(4,0);
    TERM possible := (1,0)(4,1)(6,1)(9,0);
    TERM likely := (6,0)(9,1);

METHOD : COG;

DEFAULT := 0;

END_DEFUZZIFY

RULEBLOCK Bilaterale_vestibulopathie_No1
AND : MIN;
ACT : MIN;
ACCU : MAX;

RULE 1 : IF staggering_vertigo IS motion_dependend AND 
oscillopsia IS true AND ataxia IS true AND 
tendency_to_fall_without_visual_system IS true AND halmagyi_test
IS positive AND caloric_vestibular_test IS positive 
THEN Bilaterale_vestibulopathie IS likely;
RULE 2 : IF staggering_vertigo IS motion_dependend AND 
oscillopsia IS true AND ataxia IS true AND 
tendency_to_fall_without_visual_system IS true AND halmagyi_test 
IS negative OR halmagyi_test IS not_executed AND 
caloric_vestibular_test IS positive THEN 
Bilaterale_vestibulopathie IS possible;
RULE 3 : IF staggering_vertigo IS motion_dependend AND 
oscillopsia IS true AND ataxia IS true AND 
tendency_to_fall_without_visual_system IS true AND 
halmagyi_test IS positive AND caloric_vestibular_test 
IS negative OR caloric_vestibular_test IS not_executed 
THEN Bilaterale_vestibulopathie IS possible;
RULE 4 : IF halmagyi_test IS negative AND caloric_vestibular_test 
IS negative OR staggering_vertigo IS phobic 
THEN Bilaterale_vestibulopathie IS unlikely;
RULE 5 : IF tendency_to_fall_without_visual_system IS false 
THEN Bilaterale_vestibulopathie IS unlikely;
RULE 6 : IF staggering_vertigo IS motion_dependend 
AND oscillopsia IS true AND ataxia IS true AND 
tendency_to_fall_without_visual_system IS true AND 
halmagyi_test IS not_executed AND caloric_vestibular_test 
IS not_executed THEN Bilaterale_vestibulopathie IS possible;

END_RULEBLOCK

END_FUNCTION_BLOCK
\end{lstlisting}
\end{center}

\subsection{Vestibularisparoxysmie} \label{Vestibularisparoxysmie}

\paragraph{Linguistische Variablen des Funktionsblocks "`Vestibularisparoxysmie"'} \mbox{}\\

Der Funktionsblock "`Vestibularisparoxysmie"' hat folgende Input-Variablen:

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
{\bf Symptom/Befund}                                                                                                         & {\bf Ausprägungen}                                                      & {\bf ling. Variable}                                                                                   & {\bf ling. Term}                                                   & {\bf Intervall}                                                            \\ \hline
Drehschwindel                                                                                                                & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}akut\\ attackenartig\\ konstant\end{tabular} & rotary\_vertigo                                                                                        & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}sudden\\ attack\\ constant\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}{[}0,4{]}\\ {[}2,8{]}\\ {[}6,10{]}\end{tabular} \\ \hline
Schwindeldauer                                                                                                               & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}kurz\\ medium\\ lang\end{tabular}            & vertigo\_duration                                                                                      & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}short\\ medium\\ long\end{tabular}      & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}{[}0,4{]}\\ {[}2,8{]}\\ {[}6,10{]}\end{tabular} \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Auslösbarkeit der \\ Attacken durch\\ bestimmte Kopfposition\\ oder Hyperventilation\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}nein\\ ja\end{tabular}                       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}triggering\_though\\ \_head\_position\_or\_\\ hyperventilation\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}false\\ true\end{tabular}               & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}{[}0,5{]}\\ {[}5,10{]}\end{tabular}             \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Input-Variablen des Funktionsblocks "`Vestibularisparoxysmie"'}
\end{table}

Der Funktionsblock "`Vestibularisparoxysmie"' hat folgende Output-Variablen:

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
{\bf Krankheit}       & {\bf ling. Variable}   & {\bf ling. Terme}                                                    & {\bf Intervall}                                                           \\ \hline
Vestibularisparoxysmie & Vestibularisparoxysmie & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}unlikely\\ possible\\ likely\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}{[}0,4{]}\\ {[}1,9{]}\\ {[}6,9{]}\end{tabular} \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Output-Variablen des Funktionsblocks "`Vestibularisparoxysmie"'}
\end{table}

\paragraph{Funktionsblock "`Vestibularisparoxysmie"'} \mbox{}\\

\begin{center}
\begin{lstlisting}
FUNCTION_BLOCK Vestibularisparoxysmie

VAR_INPUT
    rotary_vertigo : REAL;
    vertigo_duration : REAL;
    triggering_though_head_position_or_hyperventilation : REAL;
END_VAR

VAR_OUTPUT
    Vestibularisparoxysmie : REAL;
END_VAR

FUZZIFY rotary_vertigo
    TERM sudden := (0,1)(2,1)(4,0);
    TERM attack := (2,0)(4,1)(6,1)(8,0);
    TERM constant := (6,0)(8,1)(10,1);
END_FUZZIFY

FUZZIFY vertigo_duration
    TERM short := (0,1)(2,1)(4,0);
    TERM medium := (2,0)(4,1)(6,1)(8,0);
    TERM long := (6,0)(8,1)(10,1);
END_FUZZIFY 

FUZZIFY triggering_though_head_position_or_hyperventilation
    TERM false := (0,1)(5,0);
    TERM true := (5,0)(10,1);
END_FUZZIFY

DEFUZZIFY Vestibularisparoxysmie
    TERM unlikely := (0,1)(4,0);
    TERM possible := (1,0)(4,1)(6,1)(9,0);
    TERM likely := (6,0)(9,1);

METHOD : COG;

DEFAULT := 0;

END_DEFUZZIFY

RULEBLOCK Vestibularisparoxysmie_No1
AND : MIN;
ACT : MIN;
ACCU : MAX;

RULE 1 : IF rotary_vertigo IS attack AND vertigo_duration IS
 short AND triggering_though_head_position_or_hyperventilation 
IS true THEN Vestibularisparoxysmie IS likely;
RULE 2 : IF rotary_vertigo IS attack AND vertigo_duration IS 
medium AND triggering_though_head_position_or_hyperventilation 
IS true THEN Vestibularisparoxysmie IS possible;
RULE 3 : IF rotary_vertigo IS constant OR vertigo_duration IS 
long OR rotary_vertigo IS sudden THEN Vestibularisparoxysmie 
IS unlikely;

END_RULEBLOCK

END_FUNCTION_BLOCK
\end{lstlisting}
\end{center}

\subsection{Morbus Menière} \label{Meniere}

\paragraph{Linguistische Variablen des Funktionsblocks "`Morbus\_meniere"'} \mbox{}\\

Der Funktionsblock "`Morbus\_meniere"' hat folgende Input-Variablen:

\begin{table}[H]
\centering
\label{FCL_morbus_meniere_table}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l}
\cline{1-5}
{\bf Symptom/Befund}  & {\bf Ausprägungen}                                                      & {\bf ling. Variable} & {\bf ling. Terme}                                                  & {\bf Intervall}                                                            &  \\ \cline{1-5}
Drehschwindel  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}akut\\ attackenartig\\ konstant\end{tabular} & rotary\_vertigo      & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}attack\\ sudden\\ constant\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}{[}0,4{]}\\ {[}2,8{]}\\ {[}6,10{]}\end{tabular} &  \\ \cline{1-5}
Schwindeldauer & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}kurz\\ medium\\ lang\end{tabular}            & vertigo\_duration    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}short\\ medium\\ long\end{tabular}      & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}{[}0,4{]}\\ {[}2,8{]}\\ {[}6,10{]}\end{tabular} &  \\ \cline{1-5}
Hörmindung     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}nicht vorhanden\\ vorhanden\end{tabular}     & hearing\_loss        & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}false\\ true\end{tabular}               & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}0\\ 1\end{tabular}                              &  \\ \cline{1-5}
Tinnitus       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}nicht vorhanden\\ vorhanden\end{tabular}     & tinnitus             & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}false\\ true\end{tabular}               & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}0\\ 1\end{tabular}                              &  \\ \cline{1-5}
\end{tabular}
\caption{Input-Variablen des Funktionsblocks "`Morbus\_meniere"'}
\end{table}

Der Funktionsblock "`Morbus\_meniere"' hat folgende Output-Variablen:

\begin{table}[H]
\centering
\label{FCL_morbus_meniere_table_output}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l}
\cline{1-4}
{\bf Krankheit} & {\bf ling. Variable} & {\bf ling. Terme}                                                    & {\bf Intervall}                                                           &  \\ \cline{1-4}
Morbus Menière  & Morbus\_meniere      & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}unlikely\\ possible\\ likely\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}{[}0,4{]}\\ {[}1,9{]}\\ {[}6,9{]}\end{tabular} &  \\ \cline{1-4}
\end{tabular}
\caption{Output-Variablen des Funktionsblocks "`Morbus\_meniere"'}
\end{table}

\paragraph{Funktionsblock "`Morbus\_meniere"'} \mbox{}\\

\begin{center}
\begin{lstlisting}
FUNCTION_BLOCK Morbus_meniere

VAR_INPUT
    rotary_vertigo : REAL;
    hearing_loss : REAL;
    vertigo_duration : REAL;
    tinnitus : REAL;
END_VAR

VAR_OUTPUT
    Morbus_meniere : REAL;
END_VAR

FUZZIFY rotary_vertigo
    TERM sudden := (0,1)(2,1)(4,0) ;
    TERM attack := (2,0)(4,1)(6,1)(8,0);
    TERM constant := (6,0)(8,1)(10,1);
END_FUZZIFY

FUZZIFY hearing_loss
    TERM true := 1;
    TERM false := 0;
END_FUZZIFY

FUZZIFY tinnitus
    TERM true := 1;
    TERM false := 0;
END_FUZZIFY

FUZZIFY vertigo_duration
    TERM short := (0,1)(2,1)(4,0);
    TERM medium := (2,0)(4,1)(6,1)(8,0);
    TERM long := (6,0)(8,1)(10,1);
END_FUZZIFY //vertigo_duration

DEFUZZIFY Morbus_meniere
    TERM unlikely := (0,1)(4,0) ;
    TERM possible := (1,0)(4,1)(6,1)(9,0);
    TERM likely := (6,0)(9,1);

METHOD : COG;
DEFAULT := 0;
END_DEFUZZIFY

RULEBLOCK Morbus_menerie_No1
AND : MIN;
ACT : MIN;
ACCU : MAX;

RULE 1: IF rotary_vertigo IS sudden AND hearing_loss IS true AND 
vertigo_duration IS medium AND tinnitus IS true 
THEN Morbus_meniere IS likely;
RULE 2: IF rotary_vertigo IS sudden AND hearing_loss IS true AND 
tinnitus IS false AND vertigo_duration IS medium 
THEN Morbus_meniere IS possible;
RULE 3: IF rotary_vertigo IS sudden AND vertigo_duration IS
medium AND hearing_loss IS false AND tinnitus IS true 
THEN Morbus_meniere IS possible;
RULE 4 : IF rotary_vertigo IS constant OR vertigo_duration IS
long OR hearing_loss IS false AND tinnitus IS false 
THEN Morbus_meniere IS unlikely;

END_RULEBLOCK

END_FUNCTION_BLOCK
\end{lstlisting}
\end{center}

\subsection{Vestibuläre Migräne} \label{migraine}

\paragraph{Linguistische Variablen des Funktionsblocks "`Vestibular\_migraine"'} \mbox{}\\

Der Funktionsblock "`Vestibular\_migraine"' hat folgende Input-Variablen:

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
{\bf Symptom/Befund}                                                      & {\bf Ausprägungen}                                                      & {\bf ling. Variable} & {\bf ling. Terme}                                                  & {\bf Intervall}                                                            \\ \hline
Drehschwindel                                                             & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}akut\\ attackenartig\\ konstant\end{tabular} & rotary\_vertigo      & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}sudden\\ attack\\ constant\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}{[}0,4{]}\\ {[}2,8{]}\\ {[}6,10{]}\end{tabular} \\ \hline
Schwindeldauer                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}kurz\\ medium\\ lang\end{tabular}            & vertigo\_duration    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}short\\ medium\\ long\end{tabular}      & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}{[}0,4{]}\\ {[}2,8{]}\\ {[}6,10{]}\end{tabular} \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Licht- und \\ Lärmempfindlichkeit\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}nein\\ ja\end{tabular}                       & sensivity            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}false\\ true\end{tabular}               & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}0\\ 1\end{tabular}                              \\ \hline
Kopfschmerzen                                                             & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}nein\\ ja\end{tabular}                       & headache             & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}false\\ true\end{tabular}               & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}0\\ 1\end{tabular}                              \\ \hline
Sehstörungen                                                              & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}nein\\ ja\end{tabular}                       & oscillopsia          & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}false\\ true\end{tabular}               & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}0\\ 1\end{tabular}                              \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Input-Variablen des Funktionsblocks "`Vestibular\_migraine"'}
\end{table}

Der Funktionsblock "`Vestibular\_migraine"' hat folgende Output-Variablen:

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l}
\cline{1-4}
{\bf Krankheit} & {\bf ling. Variable} & {\bf ling. Terme}                                                    & {\bf Intervall}                                                           &  \\ \cline{1-4}
Vestibuläre Migräne  & Vestibular\_migraine      & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}unlikely\\ possible\\ likely\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}{[}0,4{]}\\ {[}1,9{]}\\ {[}6,9{]}\end{tabular} &  \\ \cline{1-4}
\end{tabular}
\caption{Output-Variablen des Funktionsblocks "`Vestibular\_migraine"'}
\end{table}

\paragraph{Funktionsblock "`Vestibular\_migraine"'} \mbox{}\\

\begin{center}
\begin{lstlisting}
FUNCTION_BLOCK Vestibular_migraine

VAR_INPUT
    rotary_vertigo : REAL;
    oscillopsia : REAL;
    headache : REAL;
    vertigo_duration : REAL;
    sensivity : REAL;
END_VAR

VAR_OUTPUT
    Vestibular_migraine : REAL;
END_VAR

FUZZIFY rotary_vertigo
    TERM sudden := (0,1)(2,1)(4,0);
    TERM attack := (2,0)(4,1)(6,1)(8,0);
    TERM constant := (6,0)(8,1)(10,1);
END_FUZZIFY

FUZZIFY vertigo_duration
    TERM short := (0,1)(2,1)(4,0);
    TERM medium := (2,0)(4,1)(6,1)(8,0);
    TERM long := (6,0)(8,1)(10,1);
END_FUZZIFY 

FUZZIFY headache
    TERM true := 1;
    TERM false := 0;
END_FUZZIFY 

FUZZIFY oscillopsia
    TERM true := 1;
    TERM false := 0;
END_FUZZIFY 

FUZZIFY sensivity
    TERM true := 1;
    TERM false := 0;
END_FUZZIFY 

DEFUZZIFY Vestibular_migraine
    TERM unlikely := (0,1)(4,0);
    TERM possible := (1,0)(4,1)(6,1)(9,0);
    TERM likely := (6,0)(9,1);

METHOD : COG;
DEFAULT := 0;
END_DEFUZZIFY 

RULEBLOCK Vestibular_migraine_No1
AND : MIN;
ACT : MIN;
ACCU : MAX;

RULE 1 : IF vertigo_duration IS medium AND rotary_vertigo IS 
sudden AND oscillopsia IS true AND headache IS true 
THEN Vestibular_migraine IS likely;
RULE 2 : IF vertigo_duration IS medium AND rotary_vertigo IS 
sudden AND oscillopsia IS true AND sensivity IS true 
THEN Vestibular_migraine IS likely;
RULE 3 : IF vertigo_duration IS medium AND rotary_vertigo IS 
sudden AND sensivity IS true AND headache IS true 
THEN Vestibular_migraine IS likely;
RULE 4 : IF vertigo_duration IS long AND rotary_vertigo IS 
sudden AND oscillopsia IS true AND headache IS true 
THEN Vestibular_migraine IS possible;
RULE 5 : IF vertigo_duration IS long AND rotary_vertigo IS 
sudden AND oscillopsia IS true AND sensivity IS true 
THEN Vestibular_migraine IS possible;
RULE 6 : IF vertigo_duration IS long AND rotary_vertigo IS 
sudden AND sensivity IS true AND headache IS true 
THEN Vestibular_migraine IS possible;
RULE 7 : IF headache IS false OR rotary_vertigo IS constant 
THEN Vestibular_migraine IS unlikely;

END_RULEBLOCK

END_FUNCTION_BLOCK
\end{lstlisting}
\end{center}

\subsection{Phobischer Schwankschwindel} \label{Phob}

\paragraph{Linguistische Variablen des Funktionsblocks "`Phobic\_postural\_vertigo"'} \mbox{}\\

Der Funktionsblock "`Phobic\_postural\_vertigo"' hat folgende Input-Variablen:
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
{\bf Symptom/Befund}                                                                               & {\bf Ausprägungen}                                                   & {\bf ling. Variable}                                                            & {\bf ling. Terme}                                                  & {\bf Intervall}                                                \\ \hline
Schwankschwindel                                                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}bewegungsabhängig\\ phobisch\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}staggering\_\\ vertigo\end{tabular}                  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}motion\_dependend\\ phobic\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}{[}0,5{]}\\ {[}5,10{]}\end{tabular} \\ \hline
Ataxie                                                                                             & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}nicht vorhanden\\ vorhanden\end{tabular}  & ataxia                                                                          & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}false\\ true\end{tabular}               & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}0\\ 1\end{tabular}                  \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Besserung nach leichtem\\ Alkoholgenuss oder\\ durch Sport\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}nicht vorhanden\\ vorhanden\end{tabular}  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}recovery\_though\_\\ alcohol\_or\_sport\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}false\\ true\end{tabular}               & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}0\\ 1\end{tabular}                  \\ \hline
Organische Gründe                                                                                  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Nein\\ Ja\end{tabular}                    & organic\_reasons                                                                & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}false\\ true\end{tabular}               & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}0\\ 1\end{tabular}                  \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Input-Variablen des Funktionsblocks "`Phobic\_postural\_vertigo"'}
\end{table}

Der Funktionsblock "`Phobic\_postural\_vertigo"' hat folgende Output-Variablen:

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
{\bf Krankheit}       & {\bf ling. Variable}   & {\bf ling. Terme}                                                    & {\bf Intervall}                                                           \\ \hline
Phobischer Schwankschwindel & Phobic\_postural\_vertigo & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}unlikely\\ possible\\ likely\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}{[}0,4{]}\\ {[}1,9{]}\\ {[}6,9{]}\end{tabular} \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Output-Variablen des Funktionsblocks "`Phobic\_postural\_vertigo"'}
\end{table}

\paragraph{Funktionsblock "`Phobic\_postural\_vertigo"'} \mbox{}\\

\begin{center}
\begin{lstlisting}
FUNCTION_BLOCK Phobic_postural_vertigo

VAR_INPUT
    staggering_vertigo : REAL;
    ataxia : REAL;
    recovery_though_alcohol_or_sport : REAL;
    organic_reasons : REAL;
END_VAR

VAR_OUTPUT
    Phobic_postural_vertigo : REAL;
END_VAR

FUZZIFY staggering_vertigo 
    TERM motion_dependend := (0,1)(5,0);
    TERM phobic := (5,0)(10,1);
END_FUZZIFY

FUZZIFY ataxia
    TERM true := 1;
    TERM false := 0;
END_FUZZIFY 

FUZZIFY recovery_though_alcohol_or_sport
    TERM true := 1;
    TERM false := 0;
END_FUZZIFY

FUZZIFY organic_reasons
    TERM true := 1;
    TERM false := 0;
END_FUZZIFY

DEFUZZIFY Phobic_postural_vertigo
    TERM unlikely := (0,1)(4,0) ;
    TERM possible := (1,0)(4,1)(6,1)(9,0);
    TERM likely := (6,0)(9,1);

METHOD : COG;

DEFAULT := 0;

END_DEFUZZIFY

RULEBLOCK Phobic_postural_vertigo_No1
AND : MIN;
ACT : MIN;
ACCU : MAX;

RULE 1 : IF staggering_vertigo IS phobic AND 
ataxia IS true AND recovery_though_alcohol_or_sport 
IS true AND organic_reasons IS false 
THEN Phobic_postural_vertigo IS likely;
RULE 2 : IF staggering_vertigo IS phobic AND 
ataxia IS true AND recovery_though_alcohol_or_sport 
IS false AND organic_reasons IS false 
THEN Phobic_postural_vertigo IS possible;
RULE 3 : IF staggering_vertigo IS phobic AND 
ataxia IS false AND recovery_though_alcohol_or_sport
IS true AND organic_reasons IS false 
THEN Phobic_postural_vertigo IS possible;
RULE 4 : IF staggering_vertigo IS motion_dependend 
OR organic_reasons IS true THEN Phobic_postural_vertigo 
IS unlikely;

END_RULEBLOCK

END_FUNCTION_BLOCK
\end{lstlisting}
\end{center}

\subsection{Morbus Wilson} \label{Wilson}

\paragraph{Linguistische Variablen des Funktionsblocks "`Morbus\_wilson"'} \mbox{}\\

Der Funktionsblock "`Morbus\_wilson"' hat folgende Input-Variablen:

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
{\bf Symptom/Befund}                                                    & {\bf Ausprägungen}                                                  & {\bf ling. Variable}    & {\bf ling. Terme}                                    & {\bf Intervall}                               \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Kayser-Fleischer-\\ Kornealring\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}nicht vorhanden\\ vorhanden\end{tabular} & kayser\_fleischer\_ring & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}false\\ true\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}0\\ 1\end{tabular} \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Input-Variablen des Funktionsblocks "`Morbus\_wilson"'}
\end{table}

Der Funktionsblock "`Morbus\_wilson"' hat folgende Output-Variablen:

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l}
\cline{1-4}
{\bf Krankheit} & {\bf ling. Variable} & {\bf ling. Terme}                                                    & {\bf Intervall}                                                           &  \\ \cline{1-4}
Morbus Wilson  & Morbus\_wilson      & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}unlikely\\ possible\\ likely\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}{[}0,4{]}\\ {[}1,9{]}\\ {[}6,9{]}\end{tabular} &  \\ \cline{1-4}
\end{tabular}
\caption{Output-Variablen des Funktionsblocks "`Morbus\_wilson"'}
\end{table}

\paragraph{Funktionsblock "`Morbus\_wilson"'} \mbox{}\\

\begin{center}
\begin{lstlisting}
FUNCTION_BLOCK Morbus_wilson

VAR_INPUT
    kayser_fleischer_ring : REAL;
END_VAR

VAR_OUTPUT
    Morbus_wilson : REAL;
END_VAR

FUZZIFY kayser_fleischer_ring
    TERM true := 1;
    TERM false := 0;
END_FUZZIFY

DEFUZZIFY Morbus_wilson
    TERM unlikely := (0,1)(4,0);
    TERM possible := (1,0)(4,1)(6,1)(9,0);
    TERM likely := (6,0)(9,1);

METHOD : COG;
DEFAULT := 0;
END_DEFUZZIFY

RULEBLOCK No1
AND : MIN;
ACT : MIN;
ACCU : MAX;

RULE 1: IF kayser_fleischer_ring IS true 
THEN Morbus_wilson IS likely;
RULE 2: IF kayser_fleischer_ring IS false 
THEN Morbus_wilson IS unlikely;

END_RULEBLOCK

END_FUNCTION_BLOCK
\end{lstlisting}
\end{center}

\end{appendix}
%
%
%
\newpage
\section{Abschließende Erklärung}
%
Ich versichere hiermit, dass ich meine Bachelorarbeit "`Möglichkeiten der Anwendung wissensbasierter Systeme in der Humanmedizin -- Erhebung, Darstellung und exemplarische Umsetzung anhand des Fachbereichs Neurologie"' selbständig und ohne fremde Hilfe angefertigt habe, und dass ich alle von anderen Autoren wörtlich übernommenen Stellen wie auch die sich an die Gedankengänge anderer Autoren eng anlegenden Ausführungen meiner Arbeit besonders gekennzeichnet und die Quellen zitiert habe.
%
\vspace*{3cm} \\
\noindent Oldenburg, den \today \hspace*{2cm} 

\vspace*{3cm}
\noindent Christoph Langen

%
\end{document}
